定錨效應生效 — 「不如香港自己立 23 條」

目前為止，北京要硬推國安法的口風仍然無變。美國的反應，是總統定調中美變成敵對競爭關係，具體如何制裁香港，要看總統行政命令，但已經有跨黨派法案草議，劃出具體制裁範圍。切斷銀行服務、凍結中港官員資產和移民可能，應該是最低消費。中國賭美國和其他國家只會打嘴炮，所以開天殺價，國安法扔出來的時候，條文不清晰、含糊、曖昧，一如所料，決定引起香港人一輪世紀恐慌之後，香港自己就有人出來說，如果之前沒有拒絕 2014 年北京版普選，今日未必會如此；有人一面向美方表示，制裁香港不要太大力，一面向北京說，不如香港自己立 23 條，以換取北京不要全國立法。

因恐懼而拋棄一直執行的戰略大方向，說明北京「底線思維」一向對香港資產階級最有效，也是一國兩制當初的羈縻對象。因為書生怕爛佬，恐嚇是爛佬的敲詐和競價手段。

國安法效應，在未開刀抓人的時候，已經產生定錨效應作用，也就是「重新設定香港底線」。之前的底線是反對 23 條，但北京現在說要全國立法，這一個片斷式新資訊，這個「新錨點」，令 23 條突然由不可接受，變成可以接受，甚至很誘惑；也輕易將那些以前反對 23 條的人，轉變為真心可以接受。

好像要你用 10 元買一個蘋果，你會覺得好貴；但如果老闆說蘋果原價 30 元，現在減到 10 元，這個錨點，就令 10 元一個蘋果看來比較容易接受，甚至令人覺得好抵。其實中間那 20 元只是他吹出來。一國兩制本身當然亦是一個錨點效應的經典例子。對於一向享受英國版山高皇帝遠、貼近自治的香港人，一國兩制對他們來說，自然是令人扔失自由，因為「回歸」意味「不被統治的狀態」終結；但中國當年恐嚇香港人和國際，不惜出兵都要得到香港，要在香港推中國制度亦沒有不可，這個「錨點」就令香港人覺得，一國兩制都是一個很好的選擇。這其實是一個 prespective control，一個認知操控。

香港菁英當然精明，但正是因為靈活性太高、因為「政治現實主義」，終於迷失在層層疊疊的錨點設定，而失去自己的道德底線，淪為中國間接擺布的棋子。

雖然不知道北京會否會認真看待這些「香港自己立 23 條」的「反建議」，但不妨說一個關於六四的歷史角度。有人說，學生當年說出「事後不能清算學生」的訴求、在官府前下跪，中國就覺得可以做盡，因為學生透露了自己的底線是不想被清算，他就知道運動背後，已不存在對清算的反作用力 — 如果不是要害，這個就不會成為學生的訴求。

正如香港有人說，可以自己立 23 條、美國制裁不要太大力，究竟是否對北京發放錯誤信號，我不知道。一個錯誤的心領神會，可以造成歷史悲劇。如果北京接受這個「反建議」，香港就自己立國安法，一切合乎 status quo 慣例，外國也無從介入，抗議也沒著力點。

在新錨點的限制下，本來是威脅香港自由人權的國安法，突然就會 180 度改變為「保障自由人權」的德政。這對大致發源於 03 年反 23 條的公民社會，是極為尷尬和 self-defeating 的收場。香港自己立 23 條，北京也不會負上干預香港罪名，得到寬大對待香港的美名，美國無從介入，國際戰線崩敗，過去一年的犧牲也將白費，香港抗爭的結果是自己立了 23 條。中國干預香港已成定局，但我們有份決定，北京干預了之後會承受一定後果，或者干預了之後，完全沒有後果。

大家最終好像《英雄》的刺客，由要刺殺秦王，到「從了」秦王，也是因為秦王也玩錨點，我是暴君，但沒有我就沒有「統一天下」以及「和平」；在此片斷式資訊襯托下，秦王好像也有好處。問題是誰說統一就沒有戰爭呢？錨點通常是個假命題。

最後是「美國制裁不要太大力」的呼籲。如果「攬炒」炒得不夠大力，就對中國沒有影響。一個強大如故的中國，對香港和世界的利益會是好事，還是不好？香港不受傷，就可以肯定中國會一直強大下去。香港人當然會有不想既得利益或世界觀最好不變的主觀期望，但跟美國要切斷中國金融外資外交能力的客觀趨勢，是相近還是相違背？美國佬如果誤會香港人全都是改願他力的 free-rider，就不會看得起香港人，國際戰線怎麼說得起來？

忽然好多名嘴同寫手彈出嚟，話李柱銘因為共產黨立港版國安法，所以改變立場同意23條本地立法，呢個係混淆視聽，完全唔係事實。
當年董建華/葉劉第一次23條本地立法，魚目混珠過晒火位，係藉口立23條而事實上係立法侵害香港人嘅人權，所以全港反對。自此咁多年嚟嘅特首、建制派議員、中聯辦話事人都冇再提起，係因為香港人不容中共喺香港侵害人權。
李柱銘喺TVB《講清講楚》嗰個所謂向北京讓步嘅訪問，根本冇講過因為有國安法嘅出現而而家願意妥協。佢講嘅仍然係立23條本身本來就冇事，係中共藉口立23條而侵害人權所以先全港反對。當年係，而家係，從來都係。
香港暫時未曾完全共產黨話事，將來可能香港人人都被迫要為共產黨背書去批鬥民主派，不過到時至算。喺而家呢一刻，唔該唔好柒到好似某啲名嘴咁，唔好急不及待今日就搶閘免費為共產黨背書去批鬥民主派，講少句當幫忙啦。
如果你想睇返李柱銘喺無線《講清講楚》個訪問，無線本身個版本喺呢度：
但係無線唔知整乜，好多人都睇唔到以上版本，或者可以睇呢個copy：

好文一推